 Penelitian ini dilakukan untuk memperoleh gambaran mengenai motivasi 
prososial pada Guru Sekolah Dasar Kristen  X  Bandung. Penelitian ini 
menggunakan metode deskriptif dengan teknik pengambilan data survey. 
 Penelitian ini dilaksanakan pada populasi responden yang ada pada 
rentang dewasa yaitu usia 24-64 tahun, sudah mengajar lebih dari satu tahun di 
Sekolah Dasar Kristen  X . Ukuran sampel dalam populasi yang sesuai dengan 
kriteria sebanyak 20 guru. Sehingga total responden untuk penelitian ini adalah 
20 orang. 
 Alat ukur yang digunakan adalah alat ukur yang dibuat oleh peneliti 
berdasarkan aspek-aspek motivasi prososial dari Reykowski. Aspek-aspek 
tersebut diturunkan dalam bentuk kuesioner motivasi prososial. Alat ukur ini 
terdiri dari 80 item. Validitas menggunakan Spearman Rho berkisar 0,263 sampai 
1,000 untuk Ipsocentric, sementara untuk endocentric validitas berkisar 0,263 
sampai 0,761, dan untuk Intrinsic Prosocial Motivation validitas berkisar 0,261 
sampai 1,000 dengan demikian 9 item dibuang untuk dapat dilakukan 
pengambilan data. Perhitungan reliabilitas menggunakan Spearman Brown 
menunjukan hasil 0,895 yang berarti item-item Motivasi Prososial memiliki 
reliabilitas yang tinggi. 
 Hasil penelitian menunjukan 89,1% guru di Sekolah Dasar Kristen  X  
didominasi oleh Intrinsic Prosocial Motivation dan 10,9% guru didominasi oleh 
Endocentric Motivation. Sehingga faktor psikologi yang paling berperan adalah 
Intrinsic Prososial Motivation. 
 Kesimpulan yang didapat dari hasil penelitian ini adalah motivasi 
prososial yang mendominasi pada Guru Sekolah Dasar Kristen  X  adalah 
motivasi prososial. Saran untuk peneliti lanjutan untuk memperbanyak jumlah 
responden agar hasilnya lebih representatif. Saran untuk lembaga  Bagi Yayasan 
Sekolah Dasar Kristen  X  disarankan untuk menyeleksi guru yang akan 
mengajar di Sekolah Dasar Kristen  X  dengan melakukan wawancara mengenai 
motivasi menjadi guru. 
  This research was conducted to obtain an overview of prosocial 
motivation in Christian Elementary School Teachers "X" Bandung. This research 
used descriptive survey data collection techniques.  
  This study was conducted in a population of respondents that exist in the 
adult age range 24-64 years, has taught more than one year in Christian 
Elementary School "X". The sample size in the population according to the 
criteria by 20 teachers. So the total respondents for this study was 20.  
  Measuring tool used is a measure created by the researchers based on 
motivational aspects of prosocial Reykowski. These aspects are revealed in the 
form of questionnaires prosocial motivation. This instrument consists of 80 items. 
The validity of using the Spearman Rho range 0.263 to 1.000 for Ipsocentric, 
while for endocentric validity range 0.263 to 0.761, and for the validity of the 
Intrinsic Motivation Prosocial range 0.261 to 1.000 thus 9 items disposed to do 
data retrieval. Calculation of reliability using Spearman Brown showed 
significant yield 0.895 items prosocial motivation have high reliability.  
  The results showed 89.1% of teachers in Christian Elementary School "X" 
is dominated by Prosocial Intrinsic Motivation and 10.9% of teachers dominated 
by Endocentric Motivation. So that psychological factors are most responsible for 
prosocial Intrinsic Motivation.  
  The conclusion of this research is prosocial motivation that dominates the 
Christian Elementary School Teachers 'X' is a prosocial motivation. Suggestions 
for further research to increase the number of respondents so the results more 
representative. Advice for Those agencies Elementary School Foundation 
Christian "X" is recommended to select teachers who will teach in Christian 
Elementary School "X" with motivational interviewing to be a teacher. 
Daftar Bagan                         ..xi 
Daftar Lampiran                        .xii 
BAB II TINJAUAN PUSTAKA                     25 
BAB III METODOLOGI PENELITIAN               38 
DAFTAR PUSTAKA                    .. 71 
DAFTAR RUJUKAN                    .. 72 
Tabel Kisi-Kisi Alat Ukur                    .43 
Tabel Gambaran Responden Berdasarkan Jenis Kelamin        .55 
Tabel Gambaran Responden Berdasarkan Usia            56 
Tabel Distribusi Frekuensi Jenis Motivasi Prososial          .57 
L1 Data Primer                        .73 
L3 Tabel Tabulasi Silang Jenis Motivasi dengan Jenis Kelamin     .75 
L4 Tabel Tabulasi Silang Jenis Motivasi dengan Usia          ..76 
Pendidikan merupakan kebutuhan primer bagi setiap individu, dan sudah 
menjadi hak setiap manusia untuk mendapatkan pendidikan yang layak. Pendidikan 
memiliki peran yang penting dalam membentuk manusia yang berkualitas. Pada 
Undang-Undang Sistem Pendidikan Nasional tahun 2003 dijelaskan bahwa 
pendidikan adalah usaha sadar dan terencana untuk mewujudkan suasana belajar dan 
proses pembelajaran agar peserta didik secara aktif mengembangkan potensi dirinya 
untuk memiliki kekuatan spiritual keagamaan, pengendalian diri, kepribadian, 
kecerdasan, akhlak mulia, serta ketrampilan yang diperlukan dirinya, masyarakat, 
bangsa dan negara. (Sisdiknas, 2003). 
Sekolah Dasar merupakan jenjang pendidikan yang menjadi fondasi penting 
bagi setiap peserta didik, karena pada saat berada di sekolah dasar siswa mulai 
ditanamkan mengenai nilai-nilai dasar sopan santun, akhlak, dan ketrampilan dasar 
yang diperlukan untuk memaksimalkan potensi dalam dirinya. (Chatib,2009)  Ibarat 
sebuah bangunan diperlukan suatu fondasi yang kuat dan kokoh, begitu pula peran 
penting Sekolah Dasar bagi siswa sebagai peserta didik. (Wilkinson,1994) itulah 
mengapa penting sekali sedini mungkin pihak sekolah dan guru menyadari akan 
pentingnya menanamkan nilai-nilai sopan santun, ketrampilan dasar, keimanan, dan 
lainnya kepada siswa di Sekolah Dasar. 
Sekolah Dasar Kristen  X  pun menyadari mengenai pentingnya pendidikan 
bagi anak bangsa dan mendukung pemerintah dalam memberikan pendidikan kepada 
para siswanya baik secara kognisi maupun moral. Hal tersebut dibuktikan dengan 
kesetiaan Sekolah Dasar Kristen  X  dalam melayani masyarakat semenjak 26 tahun 
yang lalu. Sekolah Dasar Kristen  X  berdiri diawali oleh keinginan kuat dari 
Gembala Sidang (Pemimpin Umat Kristiani) di gereja  X  untuk membangun sebuah 
sekolah, untuk membantu para jemaat yang tidak mampu menyekolahkan anak-anak 
mereka. Beliau sungguh menyadari pentingnya sebuah pendidikan bagi anak-anak 
untuk membekali mereka dengan pengetahuan juga menanamkan karakter Kristus 
yaitu kasih, sukacita, damai sejahtera, kesabaran, kemurahan, kebaikan, kesetiaan, 
kelemahlembutan, penguasaan diri. Maka Gembala Sidang berkumpul dengan para 
staff dan bersepakat untuk mendirikan sebuah Yayasan Pendidikan, dan akhirnya 
Sekolah Dasar Kristen  X  terbentuk pada 1 Juli 1985. 
Berawal dari jumlah siswa yang hanya 11 orang, Kepala Sekolah dan guru-
guru berdoa agar dikirimkan lebih banyak siswa untuk dilayani, para guru pun tidak 
tinggal diam, guru-guru pun selalu berdoa untuk para siswa dan orangtua siswa yang 
sudah ada, kemanapun para guru pergi baik ke mall, pasar, di kendaraan umum, 
apabila guru-guru melihat anak usia Sekolah Dasar yang belum bersekolah, mereka 
mengajak anak tersebut untuk bersekolah di Sekolah Dasar Kristen  X .  
Sekolah Dasar Kristen  X  Bandung ini memiliki visi yaitu menjadi lembaga 
penyelenggara pendidikan bermutu tinggi yang berdasarkan kasih Kristus, 
membentuk siwa cerdas berkarakter Kristus dan unggul dalam persaingan. Misinya 
adalah menyelenggarakan pendidikan terencana untuk memperkenalkan kasih 
Kristus, mengembangkan potensi siswa, disiplin dan berprestasi dalam aktivitas 
melalui pengajaran yang bermutu. Strategi yang digunakan oleh Sekolah Dasar 
Kristen  X  Bandung adalah membina guru-guru yang berkualitas sehingga memiliki 
iman Kristiani yang bertumbuh, mendidik siswa sehingga cerdas dan berkepribadian 
Kristen serta menyelenggarakan pembentukan karakter Kristiani bagi para siswa.  
Saat ini sudah terdapat 234 siswa yang bersekolah di Sekolah Dasar Kristen 
 X . Kebanyakan dari siswa di Sekolah Dasar Kristen  X  berasal dari keluarga yang 
ekonominya menengah ke bawah. Hal ini membuat kedua orangtua siswa harus 
bekerja keras, dan membuat sebagian dari siswa tidak mendapatkan perhatian yang 
cukup mengenai pendidikan mereka. Berdasarkan observasi, hal ini dapat terlihat 
melalui banyaknya jumlah siswa yang datang terlambat setiap harinya dengan 
berbagai alasan, dan salah satunya orangtuanya belum bangun karena bekerja sampai 
larut malam. Pakaian seragam yang dikenakan siswa terlihat lusuh, tidak disetrika, 
buku agenda tidak ditanda tangan oleh orangtua, dan banyaknya siswa yang dihukum 
karena tidak mengerjakan PR (pekerjaan rumah) dari guru. Hampir setiap hari banyak 
siswa yang berbaris dipanggil ke kantor guru karena belum membayar tunggakan 
uang sekolah. Dan sulit sekali bagi guru untuk mengundang orangtua datang ke 
sekolah dengan alasan sibuk bekerja seperti yang dikatakan oleh 6 orang guru yang 
diwawancara. Hal ini membuat tugas guru-guru di Sekolah Dasar Kristen  X  
menjadi tidak ringan karena sebagian besar orangtua menyerahkan sepenuhnya 
pendidikan anak mereka kepada guru-guru. 
Tugas guru di Sekolah Dasar Kristen  X  tidaklah mudah, karena disamping 
mendidik siswa secara intelektual, dan memiliki nilai akhlak yang luhur yaitu kasih, 
sukacita, damai sejahtera, kesabaran, kemurahan, kebaikan, kesetiaan, 
kelemahlembutan, penguasaan diri. Guru juga memiliki tugas administrasi yang 
wajib dilakukan yaitu mengkoreksi pekerjaan rumah, ulangan, membuat soal ulangan, 
ujian, memberikan soal-soal latihan, memberikan catatan, membuat rencana 
pelaksanaan pembelajaran (RPP), silabus, analisis soal, dan lainnya.  
Dari hasil wawancara 8 orang guru mengeluhkan mengenai sulitnya membuat 
RPP karena selalu berubah-ubah aturan dari pemerintah tahun ke tahun, dan harus 
menulisnya dengan tangan. Guru-guru tersebut merasakan tugas administrasi tersebut 
memberatkan bagi mereka, 1 dari 8 orang guru yang mengeluhkan mengenai RPP, 
mengaku sulit tidur saat harus mengerjakan RPP.  Namun 7 guru yang lain 
mengatakan meskipun memang berat, tetapi saat dikerjakan sedikit demi sedikit 
akhirnya selesai juga dengan tepat waktu.  
 Selain tugas administrasi, guru juga menemui tantangan-tantangan yang tidak 
ringan, dan tantangan setiap guru berbeda-beda sesuai dengan kelas yang 
dipercayakan. Berdasarkan hasil wawancara dan observasi kepada guru kelas satu, 
ditemukan berbagai macam tantangan, antara lain ada siswa yang baru saja ditinggal 
meninggal oleh Ayahnya, sehingga siswa Y tersebut tidak mau pergi sekolah, dan 
menjadi murung. Ibunya mengalami kesulitan, dan meminta guru untuk membantu, 
sedangkan masih banyak siswa lain yang perlu diperhatikan. Namun, guru tetap 
berusaha semaksimal mungkin untuk membantu orangtua siswa Y.  Guru tersebut 
memberikan waktu istirahat, dan sepulang sekolah untuk membantu dan membujuk Y 
untuk kembali belajar. Secara jujur, guru tersebut merasakan kelelahan, namun guru 
itu merasa senang, karena pada akhirnya Y mau bersekolah dan ceria kembali. 
Tantangan lain yang dialami oleh guru kelas satu adalah datangnya siswa baru di 
pertengahan semester yang belum dapat mengikuti pelajaran di kelas satu. Orangtua 
siswa A baru saja bercerai. Siswa A belum lancar dalam menulis, banyak pelajaran 
yang tertinggal dari teman-teman sekelas, namun guru kelas satu ini memberikan 
waktu setelah jam pelajaran untuk membantu siswa A belajar menulis. Guru tersebut 
mengatakan sebenarnya beliau hampir menyerah, dan lelah sekali, tetapi yang 
terpenting bagi guru tersebut, siswa A mau bersekolah dengan senang. Tak jarang 
guru kelas satu ini mengeluarkan dana pribadi untuk membelikan pensil bagi siswa 
A, karena orangtua siswa A kurang memperhatikan kebutuhan anaknya. 
 Tantangan yang dialami oleh hampir semua guru di Sekolah Dasar Kristen 
 X  ditiap tingkatan kelas adalah dalam menghadapi siswa-siswa yang belum 
membayar uang sekolah. Tunggakan tersebut membuat banyak siswa harus dipanggil, 
dan hal ini tentu memperbanyak tugas guru. Karena disamping harus memanggil 
orangtua, menulis di buku agenda, siswa yang belum membayar uang sekolah tidak 
diperkenankan untuk mengikuti ujian. Dan ini menghambat guru dalam 
mengumpulkan nilai rata-rata kelas. Sementara setiap guru sudah diberi deadline 
dalam mengumpulkan nilai ujian untuk mengisi rapot bulanan. Saat memanggil 
orangtua yang memiliki tunggakan lebih dari satu bulan bahkan ada yang sudah satu 
tahun belum membayar uang sekolah, guru tak jarang menerima kata-kata yang tajam 
dari orangtua siswa, selain itu guru juga perlu meluangkan waktu untuk 
mendengarkan alasan-alasan setiap harinya tentang tunggakan uang sekolah.  Dan hal 
ini tentu sebuah tantangan yang berat bagi seorang guru, karena disamping ada 
perasaan iba, sakit hati karena dimaki orangtua siswa, namun guru juga perlu 
melaksanakan tanggung jawabnya untuk meminta orangtua siswa untuk segera 
melunasi uang sekolah, agar anaknya dapat kembali mengikuti ujian, dan kegiatan 
belajar-mengajar dapat berjalan dengan lancar.  
 Dari hasil wawancara dan observasi ditemukan adapula seorang guru yang 
bersemangat dalam menolong dua orang siswanya yang tertinggal dalam pelajaran. 
Guru ini menyediakan waktu rutin setiap hari sepulang sekolah untuk mengajar 
duaorang siswa yang selalu mendapat nilai terendah di kelas. Guru ini sampai belajar 
kembali mengenai mata pelajaran yang tidak dipegangnya, untuk dapat mengajar 2 
orang siswa ini. Guru ini dengan semangat menceritakan perkembangan dan 
kemajuan dari kedua anak ini. Beliau memberikan dukungan berupa pujian saat nilai 
kedua siswa ini naik bahkan guru tersebut membelikan hadiah jika nilai tertentu 
tercapai. Guru ini sudah berkeluarga, beliau sepulang mengajar harus menjemput 
anak-anaknya, namun Beliau masih memberikan waktunya untuk memperhatikan dan 
memberi pelajaran tambahan bagi siswa yang kurang dalam mata pelajaran tertentu, 
dengan tidak menerima imbalan materi apapun atau tambahan gaji. Bagi guru ini, 
melihat nilai siswa yang dididiknya meningkat, merupakan sebuah kebahagiaan 
tersendiri.  Dilain pihak, ada pula guru yang sama sekali tidak memberikan perhatian 
bagi siswa yang kurang dalam mata pelajaran yang diajarnya. Guru tersebut 
mengatakan, bahwa itu kesalahan siswa karena dikelas tidak memperhatikan, guru 
tersebut sudah lelah menerangkan di kelas, dan mengatakan bahwa beliau masih 
banyak tugas yang menumpuk yang harus dikerjakan. Saat seorang siswa meminta 
guru ini untuk memberikan remedial karena pada saat ulangan siswa C sakit. Guru ini 
terlihat bermuka masam, dan mengatakan bahwa siswa C merepotkannya. 
 Tantangan yang berat juga ditemukan pada guru kelas enam. Guru-guru kelas 
enam, perlu memberikan try-out kepada siswa, memberikan soal-soal latihan ujian, 
menyiapkan mental siswa dalam menghadapi ujian akhir sekolah, mengikuti berbagai 
macam rapat dalam persiapan ujian akhir nasional di Dinas, dan rapat hal tersebut tak 
jarang menyita waktu hingga sore hari. Tugas tersebut belum ditambah dengan tugas 
administrasi dan menagih uang sekolah, juga memberikan pelajaran tambahan bagi 
siswa yang kurang dalam mata pelajaran tertentu. Tantangan yang ada bagi guru kelas 
enam adalah mengusahakan dengan semaksimal mungkin, agar seluruh anak dapat 
lulus, dan hal tersebut juga menyangkut dengan nama baik sekolah. Tentu hal ini 
menjadi tidak ringan, seorang guru kelas enam menceritakan bahwa beliau merasa 
sangat lelah, tidak sempat melakukan aktivitas bisnisnya, karena tugas 
administrasinya yang menumpuk karena siswa akan ujian, namun karena hal tersebut 
sudah menjadi tanggung jawabnya maka beliau berusaha untuk melaksanakannya.  
 Dengan banyaknya tantangan dan tugas guru di Sekolah Dasar Kristen  X ,  
ditemukan banyak guru-guru yang masih bertahan untuk mengajar di Sekolah Dasar 
Kristen  X  sekitar 60% adalah guru yang senior. Guru-guru di Sekolah Dasar 
Kristen  X  sebagian besar adalah guru professional yang 80% sudah mengikuti 
sertifikasi dan lulus, namun kompensasi atau imbalan yang diterima oleh guru 
Sekolah Dasar Kristen  X  terbilang rata-rata. Tantangan-tantangan tersebut tidak 
membuat guru-guru tersebut mundur. Beberapa alasan dikemukakan, antara lain 
karena kebutuhan ekonomi, sebagai batu loncatan karena belum diterima 
diperusahaan, mencari pekerjaan yang jam kerjanya tidak terlalu padat karena harus 
mengurus keluarga. Namun ada pula yang mengatakan bahwa menjadi guru 
merupakan panggilan hidupnya. Dari beragam alasan diatas, ditemukan beragam 
motivasi yang mendorong guru di Sekolah Dasar Kristen  X .  
 Melalui masalah yang telah dipaparkan diatas, ditemukan adanya 
ketidakjelasan mengenai motivasi prososial yang mendorong guru di Sekolah Dasar 
Kristen  X , maka peneliti tertarik untuk meneliti mengenai jenis motivasi prososial 
pada Guru Sekolah Dasar Kristen  X  Bandung.  
Dari penelitian ini ingin diketahui jenis motivasi prososial yang dominan pada 
Guru-Guru Sekolah Dasar Kristen  X  Bandung. 
Untuk mengetahui gambaran yang rinci mengenai jenis motivasi prososial 
yang dominan pada Guru-Guru Sekolah Dasar Kristen  X  Bandung. 
Untuk mendapatkan informasi yang lengkap mengenai jenis motivasi 
prososial yaitu Ipsocentric Motivation, Endocentric Motivation dan Intrinsic 
Prososial Motivation yang dominan dan faktor-faktor yang mempengaruhinya. 
Pendidikan mengenai jenis motivasi prososial pada Guru-Guru Sekolah 
Dasar Kristen  X  Bandung. 
lanjut mengenai ketiga jenis motivasi prososial Guru-Guru Sekolah Dasar 
Kristen  X  Bandung. 
Bandung sehingga dapat mengevaluasi motivasinya dalam mendidik siswa. 
Motivasi tersebut akan berpengaruh terhadap kualitas guru dalam mendidik 
siswa. 
Guru di Sekolah Dasar Kristen  X  berada pada tahap perkembangan dewasa. 
Beberapa diantaranya ada pada tahap dewasa awal yang rentang usianya berada pada 
usia 23 sampai dengan 27 tahun. Mereka telah mampu berpikir dengan sudut pandang 
orang lain / abstrak. (Santrock : 92) Pada masa dewasa awal , para guru tidak lagi 
berpikir dengan sudut pandang sendiri saat mendidik siswa namun telah memikirkan 
bagaimana agar kegiatan belajar mengajar dapat berguna dan bermanfaat bagi siswa, 
dan tindakan ini merupakan tindakan prososial.  
Sebagian besar guru di Sekolah Dasar Kristen  X  ada pada tahap dewasa 
tengah yang rentang usianya berada pada usia 35 sampai dengan 60 tahun. 
Menurunnya ketrampilan fisik yaitu antara lain adanya kemunduran dalam daya ingat 
terjadi selama masa dewasa tengah, walaupun strategi-strategi dapat digunakan untuk 
mengurangi kemunduran tersebut dan semakin besarnya tanggung jawab, merupakan 
suatu periode dimana seseorang akan sadar akan polaritas muda, tua dan semakin 
berkurangnya sisa hidup di dunia. Suatu titik dimana individu berusaha meneruskan 
sesuatu yang berarti pada generasi berikutnya, dan suatu masa ketika orang mencapai 
dan mempertahankan kepuasan dalam karirnya. Sehingga guru yang berada dalam 
masa dewasa tengah diharapkan juga mampu mewariskan ilmu yang berguna bagi 
generasi yang mendatang yaitu siswanya.  
Dan sebagian kecil guru di Sekolah Dasar Kristen  X  ada di tahap 
perkembangan dewasa akhir yaitu dengan rentang usia 61 sampai dengan 63 tahun. 
Pada masa ini seseorang akan berusaha untuk mewariskan segala yang dimiliki untuk 
generasi mendatang, dalam hal ini guru akan berusaha memberikan ilmu yang dimiliki 
untuk siswanya. Beberapa penelitian telah menemukan bahwa individu dengan tingkat 
pertimbangan moral tinggi yang diukur dengan menggunakan beragam tugas penalaran 
moral, juga memiliki tingkat prososial yang tinggi dalam tingkah laku mereka. 
Tugas guru di Sekolah Dasar Kristen  X  ini adalah mendidik siswa agar 
menjadi siswa yang tidak hanya cerdas secara inteligensi namun juga memiliki akhlak 
yang luhur dan sesuai dengan karakter Kristus. Guru di Sekolah Dasar Kristen  X  
memiliki tugas-tugas administrasi yang tetap yaitu seperti membuat rencana 
pelaksanaan pembelajaran, analisis soal, silabus, membuat soal ulangan, mengkoreksi 
pekerjaan rumah siswa dan lain-lain.  
Selain membuat administrasi dalam mengajar, guru juga melakukan hal-hal 
yang diluar dari tugasnya yaitu mereka setiap pagi berdoa bagi para siswa dan 
orangtua murid, guru tak jarang mengorbankan waktunya untuk memberikan 
pelajaran tambahan bagi siswa yang belum menguasai suatu mata pelajaran tertentu, 
guru juga tak jarang mengeluarkan dana pribadi dalam memberi semangat siswa 
melalui hadiah-hadiah yang diberikan untuk memotivasi siswa mencapai nilai terbaik. 
Tugas-tugas yang dilakukan oleh guru Sekolah Dasar  X  ini tergolong dalam 
tingkah laku prososial. 
 Menurut Reykowski, tingkah laku prososial meliputi fenomena yang luas 
seperti menolong, membagi, mengorbankan diri sendiri dan penghormatan terhadap 
norma yang berlaku, atau dapat dikatakan, bahwa tingkah laku seseorang tersebut 
berorientasi terhadap perlindungan, pemeliharaan, atau mempertinggi kesejahteraan 
dari obyek sosial eksternal yaitu orang tertentu, suatu kelompok, suatu masyarakat 
sebagai kesatuan, suatu institusi sosial, atau suatu yang bersifat simbolik seperti 
ideologi, sistem, dan moralitas. (Janusz Reykowski dalam Eisenberg, 1982 : 378) 
 Dalam menjalankan tugasnya yang disebut sebagai tingkah laku prososial 
yaitu membantu siswa agar dapat memahami suatu mata pelajaran, memotivasi siswa 
agar berusaha mendapatkan nilai terbaik, serta kesediaan guru dalam mengorbankan 
waktu, tenaga bahkan dana pribadi untuk siswanya, maka kegiatan yang dilakukan 
oleh guru didasari oleh suatu dorongan yang disebut motivasi prososial. Motivasi 
Prososial didefinisikan seberapa kuat suatu dorongan dalam diri individu untuk 
melakukan tingkah laku menolong, membagi, mengorbankan diri sendiri yang 
berorientasi pada perlindungan, pemeliharaan, atau mempertinggi kesejahteraan 
siswanya. 
 Mekanisme dari motivasi dari tingkah laku prososial yang dimiliki oleh guru 
dapat dijelaskan dengan pendekatan kognitif, karena semua proses yang terjadi pada 
mekanisme tersebut terjadi pada kognisi individu. Terdapat dua standar yang berada 
pada setiap individu yang memiliki bagian penting dalam sistem kognitif, yang 
pertama adalah standar yang berhubungan dengan kesejahteraan individu (Standard 
of Well Being), misalnya status seseorang atau tingkat kebutuhan akan kepuasan, 
sedangkan yang kedua adalah standar perilaku sosial (Standard of Social Behavior) 
atau disebut juga standar moral. 
 Guru yang struktur kognitifnya lebih didominasi oleh Standard of Well Being 
memiliki perilaku sosial yang didasari oleh keuntungan pribadi atau untuk 
kesejahteraan diri sendiri atau untuk menghindari hilangnya keuntungan pribadi. 
Kondisi awal yang memunculkan perilaku prososial guru adalah adanya harapan akan 
reward dari lingkungan atau mencegah hukuman sosial yaitu guru ikut memberikan 
sumbangan kepada siswa yang mengalami musibah karena takut dianggap pelit oleh 
rekan guru yang lain. Oleh karena itu guru memperkirakan bahwa dirinya akan 
mendapatkan keuntungan pribadi dari tindakan yang dilakukan kepada siswanya yaitu 
menunjukan bahwa guru murah hati dan akan difasilitasi oleh harapan akan reward 
yang meningkat apabila melakukan tindakan prososial atau peningkatan ketakutan 
akan kehilangan reward apabila tidak melakukan tindakan prososial, sehingga dengan 
keberadaan reward akan memicu guru untuk melakukan tindakan prososial yaitu guru 
berusaha memberikan pelajaran tambahan bagi siswa yang belum memahami agar 
kelas yang diajarnya menjadi kelas unggulan. 
 Sebaliknya pemberian bantuan akan dihambat oleh adanya kemungkinan guru 
akan kehilangan reward, atau mendapatkan ancaman karena melakukan tindakan 
prososial, atau kemungkinan akan mendapat reward  yang lebih tinggi dengan tidak 
melakukan tindakan prososial yaitu guru tidak memberikan pelajaran tambahan 
kepada siswa karena setelah pulang guru tersebut harus memberikan les privat. 
 Bantuan yang diberikan memiliki derajat ketepatan yang rendah dengan yang 
dibutuhkan oleh siswa karena guru kurang memperhatikan apa yang dibutuhkan oleh 
siswa yang diberikan bantuan yaitu guru memberikan bantuan kepada siswa agar 
tidak dianggap sebagai guru yang acuh terhadap siswanya. Mekanisme ini disebut 
dengan Ipsocentric Motivation. (Janusx Reykowski dalam Eisenberg, 1982 : 384-
385) 
 Selain itu, guru yang struktur kognitifnya lebih didominasi oleh Standard of 
Well Being  dalam melaksanakan perilaku prososial akan dikontrol oleh antisipasi 
terhadap perubahan yang dapat terjadi pada self-esteem tergantung pada realisasi dari 
norma sosial akan tingkah laku yang pantas untuk dilakukan. Kondisi yang 
memunculkan perilaku prososialnya adalah aktualisasi dari norma yaitu untuk 
melakukan tugasnya dari Sekolah Dasar Kristen  X . Hasil yang diperkirakan oleh 
guru adalah peningkatan self-esteem yang mungkin terjadi yaitu guru merasa dirinya 
berharga ketika sudah menjenguk siswanya yang sedang mengalami musibah. 
Perilaku prososial akan semakin dimunculkan bila hal tersebut sesuai dengan 
aspek moral dari tingkah laku pribadi (kesesuaian antara nilai moral dari perilaku 
prososial dengan nilai moral pribadinya) yaitu guru rela untuk memberikan sebagian 
dari dana pribadi untuk memberikan ongkos kepada siswa yang kehilangan uang, 
karena baginya sudah menjadi tugasnya untuk menolong siswa. Jika nilai moral 
perilaku prososialnya bertentangan dengan norma dalam diri maka hal ini akan 
menghambat guru dalam melakukan tindakan prososial yaitu guru tidak akan ikut 
campur dengan masalah orangtua dan siswanya karena baginya itu masalah pribadi 
siswa. 
 Bantuan yang diberikan memiliki derajat ketepatan yang rendah dengan yang 
dibutuhkan karena guru kurang memperhatikan apa yang dibutuhkan oleh objek 
sosial eksternal yang dibantu yaitu guru memberikan waktunya untuk memberi 
pelajaran tambahan untuk melaksanakan kewajibannya. Mekanisme ini disebut 
dengan Endocentric Motivation. (Janusz Reykowski dalam Eisenberg, 1982 : 384-
385) 
 Guru yang struktur kognitifnya lebih dikuasai oleh standard of social 
behavior , maka perilaku prososial guru diarahkan untuk mempertahankan keadaan 
normal siswa, dan keinginan untuk memperbaiki kondisi siswa. Situasi yang 
memunculkan perilaku prososial adalah persepsi terhadap adanya kebutuhan akan 
pertolongan dari objek sosial eksternal yaitu guru melihat siswanya terlihat pucat dan 
lesu, lalu guru mendatanginya dan menanyakan keadaan siswa tersebut dan bersedia 
membantunya. 
 Hasil yang diperkirakan oleh guru ialah bahwa objek sosial eksternal tersebut 
mendapatkan pertolongan yang sesuai dengan yang dibutuhkannya yaitu guru 
mencarikan obat bagi siswanya yang sedang sakit di kelas. Kondisi yang 
memfasilitasi munculnya perilaku prososial adalah kondisi dari objek sosial eksternal 
yang membutuhkan, seberapa terdesak, dan seberapa pentingnya pertolongan yang 
dibutuhkan oleh objek sosial eksternal tersebut yaitu guru dengan rela mengorbankan 
dana pribadi untuk memberikan makanan kepada siswa yang tidak membawa bekal 
makanan. 
 Tindakan prososial tidak akan muncul apabila guru menyadari bahwa objek 
sosial eksternal dalam hal ini siswa, mampu untuk memenuhi kebutuhan tanpa 
bantuan darinya, atau terdapat kesenjangan besar antara keuntungan yang didapat 
oleh objek sosial eksternal tersebut dengan kerugian yang dialami oleh guru apabila 
melakukan tindakan tersebut yaitu saat siswa bertengkar dengan temannya, guru tidak 
ikut campur karena guru melihat bahwa siswanya harus mampu mengatasi masalah 
agar makin dewasa. Bantuan yang diberikan oleh guru memiliki derajat ketepatan 
yang tinggi dengan yang dibutuhkan oleh objek sosial eksternal karena guru benar-
benar tertarik dan memperhatikan kebutuhan dari siswa sebagai objek sosial eksternal 
yaitu guru membantu siswa dalam memahami mata pelajaran agar siswa dapat 
memaksimalkan potensinya. Mekanisme ini disebut dengan Intrinsic Prososial 
Motivation. (Janusz Reykowski dalam Eisenberg, 1982 : 384-385) 
 Menurut Janusz Reykowski, bila individu mengembangkan salah satu dari 
mekanisme perilaku prososial maka akan mengakibatkan terhambatnya 
perkembangan mekanisme yang lainnya. (Janusz Reykowski dalam Eisenberg, 1982 : 
392) Maksudnya adalah jika individu melakukan perilaku prososial dengan 
Ipsocentric Motivation maka akan menghambat individu tersebut untuk melakukan 
perilaku prososial dengan Intrinsic Prosocial Motivation. 
 Dalam perkembangan motivasi prososial pada individu, terdapat dua faktor 
yang dapat mempengaruhi motivasi mana yang berkembang pada diri individu yaitu 
faktor eksternal dan faktor internal. Faktor eksternal terdiri dari pola asuh keluarga 
dan lingkungan sosial. 
 Pola asuh dalam keluarga, Ronal Cohen (1972) mengatakan bahwa sosialisai 
dalam keluarga mengenai perilaku prososial dapat mendukung perkembangan dari 
salah satu jenis motivasi prososial dan menghambat perkembangan jenis motivasi 
yang lain. Perilaku prososial akan berkembang melalui respon yang diberikan oleh 
orang terdekatnya yaitu orangtua. Seseorang yang dididik mengenai tindakan 
prososial dengan menggunakan hadiah yang bersifat materi dan berasal daru luar 
(eksternal material reward), akan menimbulkan Ipsocentric Motivation. Sedangkan, 
individu yang diberikan informasi mengenai efek sosial dari tindakan mereka, 
meskipun tanpa ekstenal material reward, intrinsic prosocial motivation akan 
berkembang. Selanjutnya, motivasi inilah yang terus berkembang dalam diri individu. 
(Janusz Reykowski dalam Eisenberg, 1982 : 390-391) 
Sedangkan lingkungan sosial memiliki pengaruh yaitu dengan adanya kontak 
yang dilakukan berkali-kali dan feedback dari objek sosial mengenai akibat dari 
perilakunya, dimana dengan kontak dan feedback akan mengakibatkan Intrinsic 
Prosocial Motivation menjadi berkembang pada diri guru. Dengan adanya kontak 
yang dilakukan berkali-kali akan menghasilkan peningkatan kesukaan pada objek 
tersebut. Dengan kata lain, interaksi dengan objek netral menghasilkan emosi positif. 
Emosi positif ini merupakan bukti dari perkembangan kognitif sehingga anak yang 
melakukan kontak berkali-kali memiliki kesempatan memiliki perkembangan kognitif 
lebih baik dan ditambah dengan feedback dari objek sosial mengenai pertolongan 
guru tersebut akan membuat guru memiliki pengetahuan informasi yang cukup untuk 
mengenali kebutuhan objek sosial. (Janusz Reykowski dakan Eisenberg, 1982: 390-
391) 
 Selain itu, lingkungan sosial juga berpengaruh dalam perkembangan motivasi 
prososial dalam diri guru, dengan adanya rasa konformitas guru dengan 
kelompoknya. H. Paspalanowa (1979) dalam penelitiannya menemukan bahwa 
subjek yang diklasifikasikan dengan menggunakan teknik peer-nomination sebagai 
kelompok prososial pada faktanya  bergantung pada ekspektasi dari lingkungan 
sosial. Mereka melakukan apa yang diharapkan oleh kelompok tersebut. Ditemukan 
juga bahwa sikap individu terhadap orang yang asing bergantung pada norma 
kelompok. Mereka dapat berperilaku menolong jika hal tersebut diharapkan oleh 
kelompok dan dapat juga sangat tidak menolong apabila kelompok tidak perduli pada 
orang asing tersebut. Oleh karena itu, motivasi prososial dapat berkembang melalui 
interaksi dalam proses sosialisasi dengan lingkungannya. (Eisenberg, 1982:380) 
 Faktor internal yang dapat mempengaruhi perkembangan motivasi prososial 
pada individu mencakup jenis kelamin dan usia, terutama mengenai perkembangan 
kognitif dan moral dalam diri individu itu sendiri. Mengenai jenis kelamin, 
terdapatnya signifikasi pada pria dan perempuan dalam generousity (suka memberi, 
penyayang, pengasih, suka menolong, dan suka beramal) dan perilaku helpfulness & 
comforting (suka menolong, memberikan bantuan, dan memberikan ketenangan atau 
penghiburan) dan menemukan bahwa perempuan lebih generousity, lebih helpfulness 
& comforting dibandingkan laki-laki. Juga ditemukan keterkaitan yang signifikan 
antara moral judgement dengan perilaku generousity & helpfulness, dimana 
tingkat/level moral judgement yang tinggi ini akan merujuk kepada intrinsic 
prosocial motivation yaitu perilaku menolong untuk memberikan kondisi yang positif 
kepada objek sosial. Keterangan diatas menunjukan bahwa jenis kelamin memiliki 
pengaruh terhadap motivasi prososial. ( Darlev & Latane dalam Eisenberg 1982 : 39) 
 Selain itu perkembangan usia tidak dapat dilepaskan dari perkembangan 
moral dan kognitif individu, dimana para ahli menemukan bahwa pada orang dewasa 
memiliki tingkat moral judgement yang lebih tinggi dibanding dengan usia yang lebih 
muda. (Eisenberg, 1982 : 83) Pembagian dewasa awal terbagi menjadi dua 
berdasarkan persepsi dirinya bahwa individu berada di masa dewasa. (Santrock hal 
472). Pada guru yang berusia 21-40 tahun merupakan masa transisi menuju dewasa. 
Masa ini disebut dewasa awal. Dimana mereka mengalami kesulitan mengembangkan 
relasi yang intim dan kesulitan mengambil tanggung jawab. (dalam hal mendidik, 
guru sulit membangun relasi dengan siswanya yang berakibat kurang memahami 
siswanya. Kesulitan dalam mengambil tanggung jawab sebagai seorang guru 
mengakibatkan secara mental guru tersebut memusatkan perhatiannya untuk 
menyelesaikan tanggung jawab yang dipegangnya.) Pada guru yang berusia 41-60 
tahun merupakan masa dewasa madya, dimana mentalnya lebih baik dibanding 
dengan dewasa awal. Mereka lebih mampu untuk mengembangkan relasi intim dan 
kesiapan mengambil tanggung jawab. (Santrock : 142) (Dalam hal mendidik guru 
mampu mengembangkan relasi dengan siswanya yang berakibat guru mampu 
memahami kebutuhan siswanya. Kesiapan dalam mengambil tanggung jawab akan 
mendukungnya dalam membantu siswa yang mengalami kesulitan.)  
 Berdasarkan uraian diatas, maka skema kerangka pikir untuk penelitian ini 
adalah sebagai berikut : 
Faktor-faktor yang mempengaruhi : 
1. Faktor Internal : Usia 
(perkembangan kognitif  yaitu 
standar of well being & standard 
of social behavior), jenis kelamin. 
2. Faktor Eksternal : Pola asuh 
orangtua, lingkungan Sekolah 
Dasar   X . 
5 Aspek dari Motivasi Prososial : 
1. Kondisi awal yang mendahului. 
2. Perkiraan hasil yang diharapkan. 
3. Kondisi yang memfasilitasi. 
4. Kondisi yang menghalangi. 
5. Kualitas dari tindakan yang 
dilakukan. 
1.   Tindakan guru dalam mendidik  di Sekolah Dasar Kristen  X  ini dilandasi  
      oleh motivasi prososial. 
2.   Motivasi prososial dapat dibedakan kedalam tiga jenis motivasi, yaitu : 
personal yaitu guru menolong siswa dengan harapan akan memperoleh 
imbalan berupa materi atau terkenal sebagai guru yang baik hati; 
yaitu guru menolong untuk meningkatkan self esteemnya, merasa berguna 
jika sudah membantu siswanya, guru berpendapat bahwa menolong siswa 
sudah menjadi kewajibannya dan; 
terhadap kesulitan siswa yaitu guru menolong karena melihat suatu kondisi 
siswa yang membutuhkan bantuan, guru ingin meringankan kesulitan yang 
dialami oleh siswa. 
3.   Setiap guru memiliki ketiga jenis motivasi prososial, namun yang 
      membedakan adalah motivasi prososial yang dominan dalam diri guru. 
4.   Motivasi prososial dapat terbentuk dengan dipengaruhi oleh dua faktor yaitu : 
 Terdapat beberapa definisi mengenai tingkah laku prososial. Menurut Mussen 
dan Eisenberg-Berg (1977) dalam Eisenberg (1982:27), tingkah laku prososial adalah 
 action that are intended to aid or benefit another person or groups of people without 
the actor s anticipation of external rewards.  atau  Tindakan yang dimaksudkan 
untuk menolong atau menguntungkan orang lain atau sekelompok orang tanpa 
antisipasi dari pelaku akan reward eksternal.  Sedangkan menurut Nancy Eisenberg 
(1982:219), yang disebut sebagai tingkah laku prososial adalah  a voluntary behavior 
that apparently is intended to benefit another regardless individual s motive for 
desiring to benefit the other.  atau  Tingkah laku yang secara nyata dimaksudkan 
untuk menguntungkan orang lain tanpa memperhatikan motif pribadi.   
Sedangkan menurut Reykowski: 
Tingkah laku prososial meliputi fenomena yang luas seperti menolong, membagi, 
mengorbankan diri sendiri dan penghormatan terhadap norma yang berlaku, atau 
dapat dikatakan, bahwa tingkah laku seseorang tersebut berorientasi pada 
perlindungan, pemeliharaan atau mempertinggi kesejahteraan dari objek sosial yang 
eksternal, yaitu orang tertentu, suatu kelompok, suatu masyarakat sebagai kesatuan, 
suatu institusi sosial, atau sesuatu yang bersifat simbolik seperti ideologi, sistem atau 
moralitas. (Reykowsky dalam Eisenberg, 1982:378) 
 Berdasarkan definisi di atas, maka motivasi prososial dapat didefinisikan 
sebagai seberapa kuat suatu dorongan yang mendorong individu untuk melakukan 
tingkah laku yang berorientasi pada perlindungan, pemeliharaan, atau mempertinggi 
kesejahteraan dari objek sosial yang eksternal, yaitu orang tertentu, suatu kelompok, 
suatu masyarakat sebagai kesatuan suatu institusi sosial, atau sesuatu yang bersifat 
simbolik seperti ideologi, sistem atau moralitas. 
 Pengarahan dan pengerahan motivasi bergantung pada karakteristik struktur 
kognitif, struktur kognitif ini memiliki standar-standar, posisinya di dalam sistem, 
dan nilai-nilai afeksi. Struktur kognitif ini juga bergantung pada derajat keterkaitan 
pada struktur tersebut. (Eisenberg, 1982:383) 
Terdapat dua (2) jenis standar dalam sistem kognitif, dimana hal ini memengaruhi 
motivasi prososial, yaitu : 
1. Standar yang berhubungan dengan kesejahteraan individu pribadi dalam hal 
ini guru. Motivasi prososial yang dipengaruhi oleh standar ini pada umumnya 
memiliki nilai mencari keuntungan pribadi atau untuk kesejahteraan diri 
sendiri atau untuk menghindari hilangnya keuntungan pribadi. 
2. Standar perilaku sosial atau disebut juga dengan standar moral. Motivasi 
prososial yang dipengaruhi oleh standar moral pada umumnya perilakunya 
diarahkan untuk mempertahankan keadaan normal objek sosial eksternal dan 
keinginan untuk memperbaiki kondisi objek sosial eksternal dalam hal ini 
siswa. 
Jenis-jenis motivasi prososial dibedakan oleh aspek-aspek yang menjadi 
karakteristik pembeda dalam tiap motivasi prososial. Adapun aspek-aspek tersebut 
adalah : 
1. Kondisi awal yang mendahuluinya, 
2. Kondisi akhir / perkiraan hasil yang diharapkan, 
3. Kondisi yang memfasilitasi, 
4. Kondisi yang menghalangi, dan 
5. Kualitas tindakan yang dilakukan. 
Dalam sistem kognitif, individu memiliki dua jenis standar, yaitu standar 
akan kesejahteraan pribadi dan standar dari perilaku sosial (standar moral) yang 
mengatur bagaimana tingkah laku yang pantas dilakukan dalam suatu situasi 
sosial. Kedua jenis standar diatas, terletak di dalam diri. Namun Reykowski 
mengatakan selain terdapat dalam diri, terdapat juga standar yang 
merepresentasikan objek eksternal. 
Dalam proses regulasi, terdapat lima aspek yang membedakan motivasi 
yang muncul pada diri guru dalam melakukan tindakan prososial yaitu kondisi 
awal yang memunculkan, hasil yang diantisipasi, kondisi yang memfasilitasi, 
kondisi yang menghambat dan karakteristik kualitatif dari tingkah laku yang 
ditampilkan. Kelima aspek tersebut akan memunculkan tiga jenis motivasi 
prososial yang ada di dalam diri guru, yaitu : 
1. Ipsocentric Motivation 
Pada Ipsocentric Motivation, kondisi awal yang memunculkan tingkah 
laku prososial adalah adanya harapan akan reward dari lingkungan 
(dapat berupa pujian, keuntungan materi), atau untuk menghindari 
kerugian. Oleh karena itu, individu akan memperkirakan bahwa 
dirinya akan mendapatkan suatu keuntungan dari tindakan tersebut, 
dan akan difasilitasi oleh adanya harapan akan reward yang meningkat 
yang dapat diraih atau peningkatan ketakutan akan kehilangan reward 
apabila individu tidak melakukan hal tersebut. Sebaliknya, pemberian 
bantuan dapat dihambat apabila ada kemungkinan bahwa individu 
akan mendapat kerugian atau dapat mendapatkan reward apabila 
individu tidak melakukan hal tersebut. Bantuan yang diberikan oleh 
individu apabila dilandasi oleh motivasi ini, biasanya menjadi kurang 
tepat dengan yang dibutuhkan oleh objek sosialnya karena fokus dari 
perhatian individu bukanlah kebutuhan objek sosial. 
2. Endocentric Motivation 
Pada Endocentric Motivation, kondisi yang memunculkan tingkah 
laku prososial tersebut adalah aktualisasi dari norma yang berkaitan. 
Hasil yang ingin dicapai oleh individu adalah peningkatan dari self-
esteem nya, atau untuk menghindari turunnya self-esteem yang 
mungkin terjadi. Kondisi yang dapat memfasilitasi munculnya tingkah 
laku prososial adalah kesesuaian dengan aspek-aspek moral dari diri. 
Sedangkan apabila kondisi tersebut bertentangan dengan aspek-aspek 
moral dari perilaku dan dirinya, maka hal ini dapat menghambat 
pemunculan tingkah laku prososial. Kualitas bantuan yang diberikan 
oleh individu yang dilandasi oleh mekanisme motivasi ini mirip 
dengan ipsocentric motivation, yaitu kurang tepat dengan kebutuhan 
dari objek sosial. 
3. Intrinsic Prosocial Motivation 
Pada Intrinsic Prosocial Motivation, kondisi awal yang memunculkan 
adalah adanya persepsi terhadap kebutuhan akan pertolongan dari 
orang lain. Hasil yang ingin dicapai atau diperkirakan oleh guru adalah 
bahwa siswa sosial tersebut telah mendapat pertolongan. Hal yang 
dapat memfasilitasi munculnya bantuan adalah kondisi dari objek 
sosial yang membutuhkan pertolongan tersebut. Sedangkan hal yang 
dapat menghambat pemberian bantuan adalah adanya kesenjangan 
yang besar antara keuntungan yang dapat objek sosial dengan kerugian 
yang dapat dialami oleh guru apabila dia melaksanakannya. Bantuan 
yang diberikan oleh guru yang dilandasi oleh motivasi ini akan 
menjadi paling berkualitas dan paling tepat diantara kedua motivasi 
lainnya, karena guru benar-benar memiliki ketertarikan akan 
kebutuhan yang sebenarnya dari objek sosial. (Eisenberg, 1982:384-
385) 
 Menurut Janusz, Ipsocentric Motivation dan Endocentric Motivation 
merupakan bagian dari standar kesejahteraan pribadi. Sedangkan Intrinsic Prosocial 
Motivation merupakan bagian dari standar moral.(Eisenberg, 1982: 383)  
Terdapat dua faktor yang memengaruhi perkembangan motivasi prososial, 
yaitu faktor eksternal dan faktor internal. Hal-hal yang dapat dikategorikan sebagai 
faktor eksternal dalam perkembangan motivasi prososial yaitu : 
a. Pola asuh dalam keluarga 
Dalam pola asuh dalam keluarga, Konchanska (1980) menyimpulkan bahwa 
seseorang yang diajarkan untuk menolong orang lain dengan hadiah yang 
bersifat materi dan berasal dari luar (external material reward) akan 
menimbulkan ipsocentric motivation. Sedangkan, individu yang diberikan 
informasi mengenai efek sosial dari tindakan mereka, meskipun tanpa adanya 
external material reward , intrinsic prosocial motivation  akan berkembang. 
Selanjutnya, motivasi inilah yang dapat terus berkembang pada diri individu. 
Jadi perbedaan motivasi prososial dapat disebabkan oleh bagaimana orangtua 
mengajarkan anaknya mengenai tingkah laku prososial. (Janusz Reykowsky 
dalam Eisenberg, 1982: 390-391) 
b. Lingkungan sosial / Sekolah Dasar Kristen  X  
Lingkungan sosial memiliki pengaruh yaitu dengan adanya kontak yang 
dilakukan berkali-kali dan feedback dari objek sosial mengenai akibat dari 
perilakunya, dimana dengan kontak dan  feedback  akan mengakibatkan 
intrinsic prosocial motivation menjadi berkembang pada diri guru. Dengan 
adanya kontak yang dilakukan berkali-kali akan menghasilkan peningkatan 
kesukaan pada objek tersebut. Dengan kata lain, interaksi dengan objek netral 
menghasilkan emosi positif, dan emosi positif ini merupakan bukti dari 
perkembangan kognitif sehingga anak yang melakukan kontak berkali-kali 
mendapatkan kesempatan, memiliki perkembangan kognitif yang lebih baik 
dan ditambah dengan reaksi-reaksi (feedback) dari objek sosial mengenai 
pertolongan individu tersebut akan membuat individu memiliki pengetahuan 
informasi yang cukup untuk mengenali kebutuhan objek sosial. (Janusz 
Reykowski dalam Eisenberg, 1982 : 390-391) 
Selain itu, lingkungan sosial juga berpengaruh dalam perkembangan motivasi 
prososial dalam diri individu, dengan adanya rasa konformitas individu 
dengan kelompoknya. H. Paspalanowa (1979) dalam penelitiannya 
menemukan bahwa subjek yang diklasifikasikan dengan menggunakan teknik 
peer-nomination sebagai kelompok prososial pada faktanya bergantung pada 
ekspektasi dari lingkungan sosial. Mereka melakukan apa yang diharapkan 
oleh kelompok tersebut. Juga ditemukan bahwa sikap individu terhadap orang 
yang asing bergantung pada norma kelompok. Mereka dapat berprilaku 
menolong jika hal ini diharapkan oleh kelompok dan dapat juga sangat tidak 
menolong jika kelompok tidak peduli pada orang asing tersebut. Oleh karena 
itu, motivasi prososial dapat berkembang melalui interaksi dalam proses 
sosialisasi dengan lingkungannya. (Eisenberg, 1982 : 380) 
Selain dua faktor eksternal yang telah dijelaskan, terdapat pula dua faktor 
internal yang dapat memperngaruhi perkembangan dari motivasi prososial, 
yaitu : 
a. Usia 
Staub (1974) mengadakan penelitian dalam hal tingkah laku prososial, 
secara khususnya yaitu tingkah laku anak untuk ikut menengahi saat 
terjadi pertikaian diantara teman-temannya. Staub menemukan bahwa 
campur tangan ini bervariasi secara signifikan berkaitan dengan usia 
dalam jenjang SD, dengan berbentuk grafik U terbalik. 
Dari penelitian tersebut ditemukan bahwa ada kecenderungan untuk 
menengahi dalam pertikaian, mulai muncul pada usia taman kanak-kanak 
kemudian naik ke titik puncak selama tahun-tahun pertengahan SD, dan 
turun kembali (bahkan pada titik terendah) pada siswa tingkat enam. Hasil 
ini berlaku untuk tingkah laku menolong pada saat sendiri ataupun 
disaksikan oleh orang lain. Staub (1971) dalam penelitian selanjutnya 
menemukan bahwa terdapat kecenderungan menengahi yang lebih tinggi 
pada individu dewasa awal daripada anak tahun ke-tujuh. (Eisenberg, 
1982:29) 
Pembagian dewasa dini terbagi menjadi dua berdasarkan persepsi dirinya 
bahwa ia berada di masa dewasa. (Santrock, hal 472) 
Pada guru yang berusia 19-25 tahun merupakan masa transisi menuju 
dewasa. Masa ini disebut Emerging Adulthood. Dimana mereka 
mengalami kesulitan mengembangkan relasi intim dan kesulitan 
mengambil tanggung jawab. (dalam hal mendidik, guru sulit membangun 
relasi dengan siswanya, sehingga berakibat kurang memahami siswanya. 
Kesulitan dalam mengambil tanggung jawab sebagai seorang guru 
mengakibatkan secara mental guru tersebut memusatkan perhatiannya 
untuk menyelesaikan tanggung jawab yang dipegangnya.) 
Pada guru yang berusia 26-35 tahun merupakan masa dewasa, dimana 
mentalnya lebih baik dibanding Emerging Adulthood. Mereka lebih 
mampu mengembangkan relasi intim dan kesiapan mengambil tanggung 
jawab. (Santrock, hal 472) (dalam hal mengajar, guru mampu 
mengembangkan relasi dengan siswanya yang mengakibatkan ia 
memahami kebutuhan muridnya. Kesiapan mengambil tanggung jawab 
akan mendukungnya untuk menolong siswanya.) Selain itu, 
perkembangan usia tidak dapat dilepaskan dari perkembangan moral dan 
kognitif individu. 
Usia dewasa tengah yaitu guru yang berusia 35,45-60 tahun. Menurunnya 
ketrampilan fisik yaitu antara lain adanya kemunduran dalam daya ingat 
terjadi selama masa dewasa tengah, walaupun strategi-strategi dapat 
digunakan untuk mengurangi kemunduran tersebut dan semakin besarnya 
tanggung jawab, merupakan suatu periode dimana seseorang akan sadar 
akan polaritas muda, tua dan semakin berkurangnya sisa hidup di dunia. 
Suatu titik dimana individu berusaha meneruskan sesuatu yang berarti 
pada generasi berikutnya, dan suatu masa ketika orang mencapai dan 
mempertahankan kepuasan dalam karirnya.     
Beberapa penelitian telah menemukan bahwa individu dengan tingkat 
pertimbangan moral tinggi yang diukur dengan menggunakan beragam 
tugas penalaran moral, juga memiliki tingkat prososial yang tinggi dalam 
tingkah laku mereka. (Eisenberg-Berg, 1979 ; Emler & Rushton, 1974 ; 
Harris, Mussen & Rutherford, 1976 ; Krebs & Rosenwald, 1977 ; Rubin & 
Schneider, 1973 ; Rushton 1975 ; Staub, 1974 dalam Eisenberg, 1982:83) 
b. Jenis Kelamin 
Mengenai jenis kelamin, terdapatnya signifikasi pada pria dan perempuan 
dalam generousity (suka memberi, penyayang, pengasih, suka menolong, 
dan suka beramal) dan perilaku helpfulness & comforting (suka menolong, 
memberikan bantuan, dan memberikan ketenangan atau penghiburan) dan 
menemukan bahwa perempuan lebih generousity, lebih helpfulness & 
comforting dibandingkan laki-laki. Juga ditemukan keterkaitan yang 
signifikan antara moral judgement dengan perilaku generousity & 
helpfulness, dimana tingkat/level moral judgement yang tinggi ini akan 
merujuk kepada intrinsic prosocial motivation yaitu perilaku menolong 
untuk memberikan kondisi yang positif kepada objek sosial. Keterangan 
diatas menunjukan bahwa jenis kelamin memiliki pengaruh terhadap 
motivasi prososial. ( Darlev & Latane dalam Eisenberg 1982 : 39) 
Santrock membagi tahap perkembangan pada masa dewasa menjadi tiga, 
yaitu dewasa awal, madya, dan akhir. Masa dewasa awal dimulai pada umur awal 20 
tahun hingga 30 tahun. Masa dewasa madya dimulai dari umur 40 tahun hingga 60 
tahun, sedangkan individu dengan usia 60 tahun ke atas dikatakan telah berada pada 
tahap perkembangan dewasa akhir. (Santrock, 2004) 
Suami atau Istri, membentuk suatu keluarga, membesarkan anak-anak, 
mengelola sebuah rumah tangga, menerima tanggung jawab sebagai warga negara 
dan bergabung dengan kelompok sosial yang cocok. (Hurlock, 1980;252) 
 William Perry (1970) mencatat perubahan-perubahan penting tentang cara 
berpikir orang dewasa muda yang berbeda dengan remaja. Pada waktu individu mulai 
memasuki masa dewasa, mereka mulai menyadari perbedaan pendapat dan berbagai 
perspektif yang dipegang orang lain, yang menggantikan pemikiran dualistic mereka 
menjadi pemikiran yang beragam. Mereka mulai memperluas wilayah pemikiran 
individualistic dan mulai percaya bahwa setiap orang memiliki pendapat pribadi 
masing-masing serta setiap pendapat yang ada sebaik pendapat orang lainnya. Orang 
dewasa juga mulai memahami bahwa kebenaran adalah relative, bahwa arti dari 
sebuah peristiwa itu terjadi dan dibatasi pada kerangka berpikir individu yang 
digunakan untuk memahami peristiwa tersebut. Dalam relativisme total, orang 
dewasa mengakui bahwa relativisme menyentuh semua aspek kehidupan, tidak hanya 
dunia akademis, dan orang dewasa juga memahami bahwa pengetahuan dibentuk 
tidak dengan sendirinya, bersifat kontekstual dan tidak absolut. (Santrock 2002:92) 
 Menurut Piaget, individu pada tahap dewasa berada pada tahap formal 
operational yang dimulai sejak umur 11-15 tahun dan merupakan tahap terakhir dari 
perkembangan kognitif. Piaget mengatakan bahwa individu dewasa secara kuantitatif 
mempunyai pengetahuan yang lebih baik daripada remaja namun tidak berbeda 
secara kualitatif. Sedangkan menurut beberapa ahli perkembangan, individu mulai 
merencanakan dan membuat hipotesis mengenai masalah intelektual di masa remaja, 
namun individu menjadi lebih sistematis dan berpengalaman pada masa dewasa awal 
(adanya perbedaan secara kualitatif.) (Santrock, 2004: 460-461) 
Penelitian ini dilakukan dengan menggunakan metode studi deskriptif. Studi 
deskriptif adalah suatu metode penelitian yang bertujuan untuk memperoleh 
gambaran yang rinci mengenai suatu permasalahan dari data-data yang ada. 
Penelitian ini akan dilakukan dengan survei. Metode survei adalah metode yang 
digunakan untuk memperoleh fakta dari gejala-gejala yang ada dan memperoleh 
keterangan-keterangan secara faktual. (Moh Nazir, 1988) 
 Variabel dari penelitian ini adalah motivasi prososial. 
 Motivasi prososial adalah seberapa kuat suatu motivasi yang melandasi guru 
sekolah dasar Kristen  X  Bandung dalam mendidik muridnya. Motivasi ini memiliki 
tiga jenis yang ada pada setiap guru, yaitu : 
Ipsocentric Motivation yaitu: 
keuntungan pribadi berupa pujian, popularitas atau penghargaan berbentuk 
materi dari siswa yang dibantu.  
minat pribadinya dapat terpenuhi seperti terkenal sebagai guru yang suka 
menolong atau dirinya akan terhindar dari keadaan yang tidak menyenangkan 
seperti dianggap kikir, tidak peduli, dengan memberikan pertolongan kepada 
siswa. 
apabila ada kemungkinan bahwa penghargaan dan popularitasnya akan turun 
apabila dia tidak memberikan bantuan, atau guru berharap mendapatkan 
bonus tambahan apabila membantu siswa yang kesulitan dalam pelajaran. 
akan menurun apabila guru mengetahui bahwa tidak ada keuntungan yang 
dapat diterimanya, atau bahkan guru akan mengalami kerugian dengan 
memberikan pertolongan. 
diberikan oleh guru kurang sesuai dengan kebutuhan siswa yang ditolong. 
Endocentric Motivation yaitu : 
dalam diri yaitu menolong siswa adalah sudah menjadi tanggungjawab guru. 
berharga/dipandang sebagai individu yang berguna bagi siswa apabila ia 
memberikan pertolongan kepada siswanya. 
apabila hal tersebut sesuai dengan norma yang ada dalam dirinya menolong 
siswa dan sesama manusia adalah tanggungjawabnya. 
bantuan tersebut akan turun apabila hal tersebut tidak sesuai dengan norma 
yang ada dalam diri guru. 
diberikan oleh guru didasarkan pada pengalaman guru itu sendiri, sehingga 
menjadi kurang sesuai kebutuhan siswa yang dibantu.  
Intrinsic Prosocial Motivation yaitu : 
membutuhkan bantuan, atau sedang berada dalam kesulitan. 
mendapatkan apa yang dibutuhkan, atau siswa dapat terhibur dengan bantuan 
yang diberikannya. 
apabila guru benar-benar memusatkan perhatian pada kebutuhan siswanya. 
tidak akan terlaksana apabila siswa dianggap mampu untuk memenuhi 
kebutuhannya tanpa bantuan dari guru tersebut. 
diberikan oleh guru sesuai dengan kebutuhan siswa yang ditolong karena guru 
berpusat pada kebutuhan siswanya. 
 Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini berupa kuesioner yang disusun 
oleh peneliti berdasarkan aspek-aspek motivasi prososial dari Reykowski. Aspek-
aspek tersebut akan dinyatakan dalam bentuk pernyataan-pernyataan kuesioner. 
Responden diminta untuk memberikan respon jawaban pada setiap pernyataan, 
berupa checklist pada pilihan jawaban yang paling sesuai dengan dirinya. Jawaban 
yang diberikan akan merefleksikan motivasi yang dimiliki oleh responden dalam 
melakukan tindakan prososial.  
Konstruk Dimensi Sub-Aspek Indikator Item 
(Kondisi awal yang 
mendahuluinya) 
*Menolong karena 
mengharapkan pujian. 
*Menolong karena 
*Menolong karena 
ketenaran. 
*Menolong untuk 
sosial. 
1, 39 
2, 26 
3, 27, 36 
4, 28 
(Keadaan akhir yang 
diharapkan) 
*Menolong untuk 
keuntungan pribadi. 
5, 29 
Konstruk Dimensi Sub-Aspek Indikator Item 
(Kondisi yang 
memfasilitasi) 
*Menolong karena 
tuntutan imbalan. 
*Menolong karena 
tuntutan pujian. 
*Menolong karena 
hilangnya imbalan. 
*Menolong karena 
kebutuhan pujian. 
6, 30, 35 
7, 29, 68 
8, 31, 33 
25, 32, 38,76 
(Kondisi yang 
menghalangi) 
*Tidak menolong 
mendapatkan kerugian. 
* Reward lebih besar 
jika tidak menolong. 
9, 34, 37, 70 
Konstruk Dimensi Sub-Aspek Indikator Item 
(Karakteristik kualitas 
dilakukan) 
*Pertolongan yang 
sosialnya. 
11, 40 
(Kondisi awal yang 
mendahuluinya) 
*Menolong karena 
melihat aturan (norma) 
12, 41, 43, 49 
(Keadaan akhir yang 
diharapkan) 
*Menolong untuk 
esteem. 
*Menolong untuk 
self esteem. 
13, 42, 51 
14, 46 
(Kondisi yang 
memfasilitasi) 
*Menolong karena 
tindakannya. 
15, 45, 75 
Konstruk Dimensi Sub-Aspek Indikator Item 
(Kondisi yang 
menghalangi) 
*Tidak menolong 
dengan aturan (norma) 
menolong. 
16, 44, 47,77 
(Karakteristik kualitas 
dihasilkan) 
*Kurangnya 
kebutuhan objek sosial. 
*Bantuan yang 
sosialnya. 
18, 48, 80 
(Kondisi awal yang 
mendahuluinya ) 
*Menolong karena 
memerlukan bantuan. 
19, 64, 66 
Konstruk Dimensi Sub-Aspek Indikator Item 
(Keadaan akhir yang 
diharapkan) 
*Individu 
objek sosialnya. 
20, 54,78,79 
(Kondisi yang 
memfasilitasi) 
*Menolong karena 
membutuhkan bantuan. 
21, 58, 59 
(Kondisi yang 
menghalangi) 
*Tidak menolong 
kebutuhannya sendiri. 
22, 55, 60, 65 
Konstruk Dimensi Sub-Aspek Indikator Item 
(Karakteristik kualitas 
dilakukan) 
*Memiliki ketertarikan 
sosial. 
*Memberikan bantuan 
kebutuhan objek sosial. 
23, 53, 57,73 
24, 52, 56 
 Dari setiap pernyataan, responden diminta untuk memilih salah satu dari 4 
kemungkinan pilihan jawaban yang dianggap paling sesuai dengan diri responden. 
Setiap pilihan dari setiap pernyataan memiliki nilai-nilai tertentu yang berkisar antara 
1 sampai 4. 
Setiap pernyataan memiliki 4 alternatif jawaban, yaitu : 
? SS  : Sangat Sering 
? S : Sering 
? J : Jarang 
? SJ : Sangat Jarang 
 Selain menggunakan alat ukur berupa kuesioner Motivasi Prososial, peneliti 
juga menggunakan data pribadi yang meliputi identitas responden (inisial, jenis 
kelamin, lama mengajar) dan data penunjang berupa kuesioner mengenai faktor-
faktor internal dan eksternal yang mempengaruhi motivasi prososial, yang meliputi : 
 Untuk memperoleh validitas yang merupakan derajat ketepatan alat ukur 
dalam mengukur aspek yang akan diukur, maka yang digunakan adalah data yang 
ditabulasikan, maka akan dilakukan analisi item dengan teknik Construct Validity 
dengan cara menghitung korelasi antara masing-masing pernyataan dengan skor total 
menggunakan rumus teknik Rank Spearman (Siegel, 1950). 
a. Apabila tidak ada data kembar. 
rs = 1 -  
rs = koefisien korelasi. 
            di = selisih antar ranking skor respond an rangking jumlah skor respon. 
            N = jumlah responden. 
b. Apabila ada data kembar. 
      rs = 
Dimana : 
             T = 
  rs= koefisien korelasi. 
x=  rangking skor respon. 
y =  rangking jumlah skor respon. 
d=   antara rangking skor respon dan rangking jumlah skor respon.   
t=  jumlah angka kembar. 
n= jumlah responden.  
Menguji signifikasi rs dengan cara membandingkan rs yang diperoleh dengan rs pada 
criteria korelasi. Kriteria yang digunakan untuk menyeleksi item didasarkan atas 
norma Guilford (1956) yaitu : 
0,3 > = item diterima 
0,3 < = item ditolak 
 Untuk memperoleh realibilitas dari alat ukur ini digunakan teknik split half 
method. Alat ukur dibagi menjadi dua bagian yaitu item nomor ganjil dan item nomor 
genap. Kemudian rangking nilai item ganjil dikorelasikan dengan rangking item 
genap. Realibilitas disini menunjukan sejauh mana hasil pengukuran item relatif 
konsisten jika pengukuran diulangi dua kali atau lebih pada waktu yang berlainan. 
Langkah-langkah pengujian realibilitas alat ukur adalah sebagai berikut : 
1. Membagi item menjadi dua kelompok, yaitu item nomor ganjil dan item 
nomor genap. 
2. Menghitung korelasi antara total skor item ganjil dengan total skor item genap 
dari seluruh responden dengan menggunakan rumus : 
rs = 
  (xi) R (xy)   n  
        ------------------------------------------------------- 
              (xi) - n  
 ) (        (yi)- 
 (n + 1) 
3. Menghitung reliabilitas dengan menggunakan rumus : 
Realibilitas = 2 x korelasi total skor item ganjil dengan item genap 
                      ----------------------------------------------------------------- 
                                  1 + korelasi total skor item ganjil dengan item genap 
4. Menentukan reliabilitas alat ukur dengan cara membandingkan nilai 
reliabilitas dengan kriteria Guildford, yaitu : 
0,3 > = item diterima 
0,3 < = item ditolak 
 Populasi sasaran penelitian ini adalah semua Guru Sekolah Dasar Kristen  X   
Bandung. 
 - Guru Sekolah Dasar Kristen  X  Bandung. 
  - Telah mengajar lebih dari 1 tahun.  
 Teknik penarikan sampel yang akan digunakan adalah Purposive Sampling. 
Purposive Sampling artinya pemilihan sekelompok subyek tertentu yang dianggap 
mempunyai hubungan erat dengan ciri-ciri populasi yang diketahui sebelumnya. 
Dimana sebelumnya telah ditentukan kriteria yang merupakan karakteristik sampel. 
 Pada penelitian ini teknik analisis dilakukan dengan menggunakan distribusi 
frekuensi dari data primer, kemudian dihitung persentasenya dengan cara menghitung 
frekuensi setiap kategori jawaban sehingga dapat diperoleh persentase setiap kategori 
jwaban. Hal ini dilakukan dengan membagi frekuensi setiap kategori jawaban dengan 
jumlah keseluruhan responden dikalikan dengan 100%, atau dapat dirumuskan 
sebagai berikut : 
 F = 
 x 100 % 
f : frekuensi kemunculan. 
N : jumlah keseluruhan responden. 
 Hasil perhitungan tersebut kemudian ditabulasi silang, digunakan untuk 
menarik kesimpulan secara induktif sehingga secara umum dapat menggambarkan  
motivasi prososial pada guru SD  X  Bandung.  
